比Amazon Go厲害！淘寶無人商店正式亮相，貨品真的可以「拿了就走」？

2017.07.10

在超市拿了東西，不排隊結帳即可走人，這種場景想必大家在亞馬遜的無人便利店「Amazon Go」中已經見識過了，如今中國的消費者也可以在淘寶的無人商店「淘咖啡」中體驗到這種科技感十足的購物方式。

在杭州國際博覽中心淘寶第二屆「造物節」的現場，我們見到了淘寶的這座無人商店。

無人零售店的門口擺上了與地鐵出入口處類似的閘機，進門之前需要進行身份確認：用淘寶客戶端掃描門口的QR code，認證後生成專屬的QR code，在入口處閘機上驗證通過即可進入到店內。

既然是叫「淘咖啡」，飲品自然是店內的重頭戲。雖說是「無人」，但點餐檯前還是安排了服務員協助。在說出食物的名稱後，系統會自動識別並顯示在櫃檯的螢幕上，同時也會對顧客進行臉部識別。

不過，可能是為了讓系統聽得更清楚，服務員會將你所點的食品複述一遍。當螢幕上出現下圖所示的提示時，你的支付寶也會自動被扣除相應的款項，但不知為何系統跳過了筆者設定的信用卡，直接從餘額寶中扣了款。

按照淘寶的示範影片，顧客站在取餐區內影像會被投映到取餐區一塊大螢幕上，並在頭頂上顯示取餐時間和序號。但在實際應用中，顧客通常要走到取餐區正中央，才能成功被攝像頭識別並出現取餐提示，畫面也有較為明顯的延遲。

當然，處於測試階段的技術總是不可避免地會出現一些問題，比如眼見著其他顧客都順利地完成了取餐，任憑筆者在螢幕前如何調整，就是遲遲無法被識別，只能尷尬地去到取餐檯找服務員人工識別了。（嗯，大概是因為我臉小吧......）

倘若還未點餐，你的影像上方則會被出現「親，還沒有點單」的文字。據說如果是超級會員或尊貴的APASS會員，會有特效加成，也就是螢幕上的影像還會被戴上一頂小皇冠，不過在現場暫時還未見到傳說中的土豪們。

在吃吃喝喝之餘，你還可以在店內買到淘公仔等周邊，選好心儀的商品後，雖然不需要去到櫃檯結帳，但還要通過兩道自動門。在兩道門之間你需要稍作停留，待系統扣款後即可離開。

淘寶的無人零售店是由「螞蟻金服」提供技術支持，其中涉及到電腦視覺、感應裝置，還疊加了一些「非配合生物識別技術」（「非配合」的意思是在用戶無感知的狀況下就能完成身份核實）以降低誤判率。

多項技術的混合應用也使得「淘咖啡」能夠承受多達50人同時進場，高於Amazon Go 20 人的客流上限。

那麼無人零售店是否已經達到了可以向大眾開放的資格？

螞蟻金服的技術人員透露，目前無人零售店系統的身份誤識別率是0.02%，商品誤識別率為0.1%，但依然存在著不少問題，比如在顧客戴著墨鏡、口罩、帽子等遮蔽物的情況下，系統可能會出現識別錯誤或無法識別的情況；而如果顧客有意識地用肢體遮擋住商品，也有可能蒙混過關。

出於安全性考慮，無人零售店設定了每位用戶每天的支付寶代扣上限為5000元（約新台幣2.2萬元），所以你也不必擔心自己沉迷於店內的商品不能自拔，一個不小心把餘額都歸零了。

支那為咗監視支那人仲可以推幾多「服務」？

呢個正係ai自動化既恐怖
你幾時買過乜睇過ai或控制ai既人都可以知道
睇過乜av
鍾意邊類型
鍾意食乜
去過邊講過乜野都俾ai mon住
ai仲可以測埋慌知你邊句真邊句假
越多服務表面好似越自由
其實係越冇自由

可以預計到
將來最貴既野
唔係黃金唔係鑽石唔係豪宅
而係私隱

用大膠袋套住走

一出街就連你去big data

用ai用得最開心一定會係支那
連晒你啲嘢去實名
街嘅cam、用嘅微博同WeChat上晒big data
你一出街，cam就自己識連你係WeChat講過咩嘢，係港獨定係反共
或者好似依個coffee shop噉
你唔畀錢買VIP就冇王冠
你冇錢嘅同女神出街就會俾女神ban咗 支那可以發揮所有醜陋嘅用法

搵到錢又唔洗每個月出人工

你冇犯法 又洗乜驚有洗頭艇同23條呀

就好似你返工每秒都比人mon住
唔通你唔做錯野就唔洗驚？

Big brother is watching you

上面嗰班話好人好者唔怕自已比mon 嘅簡直係弱智……
只要有你足夠嘅data, 已經可以洗你腦！
一個例子，你上YouTube佢按係你嘅record 黎recommend 啲片，但如果佢有政治目的，只係recommend啲想你支持中共or 愛國嘅片呢？耳濡目染下，得好少人仍然可以保持independent mind
依家佢收集嘅仲要係你全面嘅data。
你一有data 比佢就可以analysis 到你係咪佢要嘅target，再analysis點洗你腦好。

唔好講咩十幾億人，邊有多對眼會認真睇你，係，就係唔想認真睇你，所以會由algorithm代勞。

如果你咁都覺得冇所謂嘅，我冇嘢講。

中國人仲有大部分香港人選擇科技產品, 個考慮係 實用性=價錢>售後服務>>>>>>>>>>>>私隱
歐美就掉番轉 私隱>實用=服務>價錢

美國一早有臉容識別付款
你一入舖就根據你習慣整飲品同付款
你行到櫃檯就攞飲品就走
但外國重視私穩最後都係一個小區實驗
流行唔到

我第一反應就是這個！

在隔離的中國大陸，私隱不算甚麼！

中國既政治特性令到佢注定係呢個大數據時代係實用科技上行得最前 (但理論研究上美國仍然會係最前)

你會對香港班不思進取商家佬又愛又恨，好在佢地思想冇咁前衛，我唔想飲杯野都被人影相，仲要係立體輪廓數據都俾埋你

呢個技術係十幾年前已經有
不過係CIA用黎追蹤恐怖分子/罪犯用
linkup所有cctv 然後電腦就會不斷screening去搵

支那人好人好姐怕乜野日本皇軍

問題ai呢樣野係支那一定會大推
令到外國都好想入中國分market

data有咩味？酸味定甜味？
味你老母

呢個post 都有好多弱智仔data
今次fat fat了

首先依個唔係淘寶idea 黎，什至唔算係一個idea.

如果運行成功要炒嘅唔只會係超市嘅收銀。
個market 可以自動check,少左咩貨，幾時落order. Warehouses收到資料，利用algorithm 會自動向工廠訂貨。
工廠翻貨後按指求放係指定存放嘅area，warehouses 再分類比唔同目的地嘅門市。

依………係咪少左啲嘢？係！少左人，以上過程可以係冇人參與！！ 只要warehouses 同 supermarket 嘅上落貨分類set 得好，淨係要兩三個貨車嘅司機上落貨，fill 貨已經夠 原事實上，啲司機將來一定可以用auto pilot 代替
而因為成個流程都係用algorithm 分流嘅，盤數ai 先最清楚，咁仲要accountant 做乜？炒埋
反正都淨係要幾個人黎睇住個system 就得，咁外判埋比外面啲service providers 啦。公司都冇員工，hr 都冇用啦。

成個mid level 同 entry level 係可以完全被淘汰嘅，爽！！

就係因為無私隱問題，所以大陸d科技先進香港咁多

支付宝..... 不了

支付寶之前update 個app, 之後login 唔到。入面有3舊水，打左成半個鍾去客服先有人聽。屌你佢叫我email 回鄉証同住址証日明佢，痴L 線！

3 舊水我當比乞兒，之後就無用過！

😱😱😱😱😱😱 買少少野要搞咁耐。比個人資料真係好驚😱😱😱😱😱😱😱

佢個貨架點玩法先
將件貨放上放落會點
定係其實只係每件貨預先貼左RFID就扮智能

成班垃圾 又要屌又要用 冇錢連骨氣都冇

個個網購邊個俾貴租 其實用信用卡八達通咪一樣無私隱

係information

最貴既會係食水...

而且大陸一直有紀錄,偷聽咁市民私隱

啲人寧願用微信支付 支付寶
心諗成張提款卡綁定
畀人hack咗點算
去中南海拎返錢？

寧願用美帝apple pay
安全性完爆大陸嘢

八達通起碼可以唔使比個人資料

其實好人好姐
點解你會驚恐怖分子？

咁信用卡apple pay Android pay咪一樣要 再者d義士用八達通咪一樣俾人捉 私咩隠

要查其實唔難

但起碼同真人唔掛勾，我可以拎你八達通用ar
信用卡我覺得係安全問題多過私隱

不過講真，要捉你，點都有辦法搵到你既

比到機器replace到既 仲唔撚係值得比人replace?

如果係咁，低下階層點算？人道毀滅？
定好北京摺疊咁永世隔絕？

巴打你真係天真得可愛，寫一個ai 去分類易啲定，定寫一個固定嘅program 做packing 易啲? 心照啦，仲有得你包咩。
依家 cola 仲有包裝工有一部份係岀於 society responsibility 。

我寧願去舊時d士多放低幾蚊買支汽水飲

活係高度AI，做big data既一部份唔係咁好玩

所以我無驚過

中國野或中國人都信唔過

就算唔係犯法，起碼無咁易搵到你，懷疑你！

啱呀，我講黎講去就係講無腦，能力又低嗰班，咁係咪要人道毀滅佢哋？
要用乜準側去judge?
要小心啲去judge 喎，因為終有一日會到ai 黎judge你

其實會唔會係你對ai 太少了解？而又太高估自已？根本冇任何嘢ai 會比人差，even 藝術創作，用algorithm 一樣可以做到。只要你可以將受歡迎嘅elements break down, 佢一樣可以create 受歡迎嘅作品岀黎

八達通點知？
你先on9

Watch dog

我諗你先係大陸黎，我有三張八達通，根本唔使個人資料
要幾多張買幾多張

唔好再on 9 出黎㭍啦

連登仔成日幫香港啲低科技打飛機

當方便overweight 私隱個時就個個去用

你地有幾多人用google
有幾個人仲用緊讀書嗰時張個人八達通

20年後當外國換哂自動駕駛個時，連登仔仲用緊棍波打飛機

你仲係小學雞？

係你話八達通賣哂我地資料比人，八達通都無我資料⋯⋯
賣條L 呀

柒頭話人on9

入地鐵recognise 你張八通達，開security cam associate 你個樣&hkid to 八達通號碼

請問清係咪做國家安全局😆😆😆

係唔通要話你知

你啲問題想問乜呀？
Artificial intelligence 同機械人兩樣嘢黎喎。
你講黎講去都講唔岀點解決例技術嘅低下階層生活問題
淨係識得話某一班人要比淘汰，太武斷下嘛？